黃金寶曾離隊賣音響 時代造就「亞洲第一」車神

阿寶在沙田瀝源邨長大，是典型八十年代成長的故事，「家中的兄弟姊妹很多，我排行第七。父母在我幼稚園的時候離婚，因此對小朋友的照顧也不像現在那樣足夠。我們那一代很自由，經歷也比較多。小學二、 三年班就自己踏單車出去玩，由沙田踏到馬鞍山，已經很開心。」

正是這份對單車的喜愛，讓阿寶在一九九〇年加入香港青年軍，天分很高的他很快就取得成績，更拿到九二年巴塞隆拿奧運的入場券。那年阿寶十九歲，第一次代表香港參與奧運。然而在當地集訓期間，阿寶與隊員發生衝突，事後被逐出港隊，無緣參與賽事。重提這段往事，阿寶說：「其實我沒有和隊友發生爭執，只是當時我覺得很煩、很亂，一氣之下就說要離開。年輕人也不懂什麼隊中的行政管理，以為口說了離開就完事，但程序上我是沒有做請辭的申請，我離開之後才發生打架事件。事後回到香港，大家都被處分。我亦被以『擅自離隊』被停止訓練。那時候單車隊的發展還未成熟，才會令管理、溝通出現問題，影響決定。」

掙扎復出
在離隊的兩年間，阿寶轉行賣音響，一邊工作之餘，更曾準備移民，「那段時間和媽媽在等候移民，也半工讀書。直至九四年，沈金康教練來香港，身邊的朋友都叫我復出。我考慮了三個月，心情也很掙扎，究竟繼續踏單車好呢？還是學一門手藝謀生好？放棄單車會很可惜，那就嘗試一下再踏吧。」幸好最後阿寶決定復出，才有了往後二十年由他創造的香港單車歷史。復出意味着要重新投入訓練，奧運把單車比賽項目主要分為場地賽、公路賽、越野賽。阿寶主攻公路賽，極度考驗單車手的體力和毅力。面對動輒一百公里以上的公路賽事，訓練更可以說是地獄式，阿寶以一副「兵來將擋，水來土掩」的態度應對，「主要是耐力訓練，每日踏單車六至八小時，期間要保持均速，不快也不慢，強度一致。雖然很沉悶，但教練要求什麼，我就照做。」談到他與沈教練二十年的師徒情，阿寶說：「在心中。」

事實證明阿寶的努力沒有白費，九七年在上海舉行的全運會，他奪下男子一百五十七公里個人公路單車賽項目金牌，成為香港第一人。接下來〇一年、〇九年，阿寶都在同一個項目中三度奪金。拿下全運會金牌後，亞運會阿寶同樣創佳績，九八曼谷亞運，〇六多哈亞運， 一〇廣州亞運，阿寶站上頒獎台的最高，奠定他「亞洲第一」的車壇地位，這些紀錄至今仍未有人打破。